\section{Kısmi Türevler}
\subsection{Maksimum ve Minimum Değerler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{definition}
$(a,b)$ yakınındaki her $(x,y)$ için $f(x,y)\leq f(a,b)$ ise iki değişkenli $ f $ fonksiyonunun $(a,b)$ de bir \textbf{yerel maksimumu} vardır. [Bu, $(a,b)$ merkezli bir dairedeki her $(x,y)$ için $f(x,y)\leq f(a,b)$ olması demektir.] $f(a,b)$ sayısı \textbf{yerel maksimum değeri} olarak adlandırılır.\medskip

$(a,b)$ yakınındaki her $(x,y)$ için $f(x,y)\geq f(a,b)$ ise $f(a,b)$ \textbf{yerel minimum değeridir}.
\end{definition}
\begin{block}{}
	Yukarıdaki eşitsizlikler $f$ nin tanım kümesindeki her $(x,y)$ noktasında sağlanıyorsa, $f$ nin $(a,b)$ de \textbf{mutlak maksimumu} (veya \textbf{mutlak minimumu}) vardır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Birden çok maksimum ve minimumu olan bir fonksiyonun grafiği Şekilde görülmektedir. Yerel maksimumları dağ tepeleri ve yerel minimumları vadi tabanları olarak düşünebiliriz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=811,clip,trim=22mm 104.5mm 145.5mm 139mm,scale=1.8]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{theorem}
$f$ nin $(a,b)$ noktasında yerel maksimum ya da yerel minimumu var ve orada $f$ nin birinci basamaktan kısmi türevleri varsa
\[ f_x(a,b)=0 \quad\text{ve}\quad f_y(a,b)=0 \]
sağlanır.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Teoremin bir sonucunun gradyan vektörü gösterimiyle
	\[ \nabla f(a,b)=\vec{0} \]
	olarak ifade edilebileceğine dikkat ediniz. Teğet düzlemi denkleminde
	\[ f_x(a,b)=0 \quad\text{ve}\quad f_y(a,b)=0 \]
	yazarsak $z=z_0$ elde ederiz. 
\end{block}
\begin{block}{}
	Bu nedenle, teoremin geometrik yorumu, yerel maksimum ya da yerel minimumda teğet düzleminin yatay olması gerektiğidir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$f_x(a,b)=0$ ve $f_y(a,b)=0$ ya da bu kısmi türevlerden biri yoksa $(a,b)$ noktasına $f$ nin bir \textbf{kritik noktası} (ya da \textbf{durağan noktası}) denir. 
\end{block}
\begin{block}{}
	Teorem, fonksiyonun $(a,b)$ de yerel maksimum ya da mnimumu varsa $(a,b)$ nin $f$ nin bir kritik noktası olduğunu söyler.
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Ancak, bir değişkenli kalkülüste olduğu gibi her kritik nokta bir yerel maksimum ya da yerel minimuma yol açmaz.\medskip
	
	Bir kritik noktada fonksiyonun yerel maksimumu veya yerel minimumu olabilir veya bunlardan hiçbiri olmayabilir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{İkinci Türevler Testi}
İki değişkenli bir $ f $ fonksiyonunun ikinci basamaktan kısmi türevleri $(a,b)$ merkezli bir dairede sürekli olmak üzere $f_x(a,b)=0$ ve $f_y(a,b)=0$ sağlansın [yani, $(a,b)$, $f$ nin kritik nokratı olsun]. Bu durumda
\[D=D(a,b)=f_{xx}(a,b)\cdot f_{yy}(a,b)-\left[f_{xy}(a,b)\right]^2\]
olmak üzere aşağıdakiler geçerlidir.
\begin{itemize}
	\item[(a)] $D>0$ ve $f_{xx}(a,b)>0$ ise $f(a,b)$ bir yerel minimumdur.
	\item[(b)] $D>0$ ve $f_{xx}(a,b)<0$ ise $f(a,b)$ bir yerel maksimumdur.
	\item[(c)] $D<0$ ise $f(a,b)$ bir yerel maksimum veya yerel minimum değildir.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not 1}
{\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} deki $(a,b)$ noktası $f$ nin bir \textbf{eğer noktası} olarak adlandırılır ve $f$ nin grafiği $(a,b)$ noktasında teğet düzleminin bir yanından diğer yanına geçer.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Not 2}
$D=0$ ise test hiçbir bilgi vermez. $f$ nin $(a,b)$ de yerel maksimum veya yerel minimumu olabilir veya $(a,b)$, $f$ nin eğer noktası olabilir.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Not 3}
$ D $ nin formülünü hatırlamak için onu
\[D(x,y)=\left|\begin{matrix}f_{xx}&f_{xy}\\f_{yx}&f_{yy}\end{matrix}\right|=f_{xx}f_{yy}-(f_{xy})^2\]
biçiminde bir determinant olarak yazmak yararlı olur.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^2+y^2-2x-6y+14$ fonksiyonunun yerel maksimum ve yerel minimum değerlerini ve eyer noktalarını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce kritik noktaları
\[f_x=2x-2\quad f_y=2y-6\]
yardımıyla hesaplayalım. Bu kısmi türevleri $ 0 $ a eşitleyerek
\[2x-2=0 \ \text{and} \ 2y-6=0\]
denklemlerini elde ederiz. Buradan tek kök $x=1$ ve $y=3$ olarak bulunur. Kritik nokta $ (1,3) $ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
İkinci türevleri ve $D(x,y)$ yi:
\[f_{xx}=2 \quad f_{xy}=0 \quad f_{yy}=2\]
ve
\[D(x,y)=f_{xx}f_{yy}-(f_{xy})^2=2\cdot2-0=4\]
olarak hesaplarız. Buradan, $D(1,3)=4>0$ ve $f_{xx}=2$ olduğundan, İkinci Türev Testinin {\usebeamercolor[fg]{structure}(a)} şıkkından $ (1,3) $ noktasının yerel minimum olduğu ortaya çıkar.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=812,clip,trim=20mm 204mm 147.5mm 32mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=y^2-x^2$fonksiyonunun yerel maksimum ve yerel minimum değerlerini ve eyer noktalarını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce kritik noktaları bulmak için türevleri hesaplarsak
\[f_x=-2x\quad f_y=2y\]
elde ederiz. Bu kısmi türevleri $ 0 $ a eşitleyerek
\[-2x=0 \quad\text{and} \quad 2y=0\]
denklemlerini elde ederiz. Böylece, $x=0$ ve $y=0$ olup kritik nokta $ (0,0) $ olarak elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
İkinci türevleri ve $D(x,y)$ yi
\[f_{xx}=-2 \quad f_{xy}=0 \quad f_{yy}=2\]
ve
\[D(x,y)=f_{xx}f_{yy}-(f_{xy})^2=-2\cdot2-0=-4\]
olarak hesaplarız. Buradan, $D(0,0)=-4<0$ olduğundan İkinci Türev Testinin {\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} şıkkından $ (0,0) $ noktasının eyer noktası olduğu ortaya çıkar.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=812,clip,trim=20mm 125.5mm 146mm 121.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^4+y^4-4xy+1$ fonksiyonunun yerel maksimum ve yerel minimum değerlerini ve eyer noktalarını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce kritik noktaları bulmak için türevleri hesaplarsak
\[f_x=4x^3-4y\quad f_y=4y^3-4x\]
elde ederiz. Bu kısmi türevleri $ 0 $ a eşitleyerek
\[x^3-y=0 \quad\text{ve}\quad y^3-x=0\]
denklemlerini elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu denklemleri çözmek için birinci denklemden bulunan $y=x^3$ eşitliğini ikinci denklemde yerine yazarız. Bu, bize
\begin{align*}
0&=(x^3)^3-x=x^9-x=x(x^8-1)=x(x^4-1)(x^4+1)\\
&=x(x^2-1)(x^2+1)(x^4+1)\\
&=x(x-1)(x+1)(x^2+1)(x^4+1)
\end{align*}
denklemini verir. Buradan, $x=0,1,-1$ gerçel kökleri bulunur. Böylece, kritik noktalar $ (0,0) $, $ (1,1) $ ve $ (-1,-1)$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Daha sonra da ikinci türevleri ve $D(x,y)$ yi
\[f_{xx}=12x^2 \quad f_{xy}=-4 \quad f_{yy}=12y^2\]
ve
\[D(x,y)=f_{xx}f_{yy}-(f_{xy})^2=144x^2y^2-16\]
olarak hesaplarız. $D(0,0)=-16<0$ olduğundan İkinci Türev Testinin {\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} şıkkından başlangıç noktasının eğer noktası olduğu ortaya çıkar. Başka bir deyişle, $ f $ nin $(0,0)$ da yerel maksimum ya da yerel minimumu yoktur.\medskip

$D(1,1)=128>0$ ve $f_{xx}(1,1)=12>0$ olduğundan testin {\usebeamercolor[fg]{structure}(a)} şıkkından $f(1,1)=-1$ in yerel minimum olduğunu görürüz.\medskip

Benzer şekilde, $D(-1,-1)=128>0$ ve $f_{xx}=12>0$ olduğundan $f(-1,-1)=-1$ de bir yerel minimumdur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=813,clip,trim=21mm 139mm 156.5mm 100mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$12 \textrm{m}^2$ lik bir kartondan üstü açık bir dikdörtgen kutu yapılacaktır. Böyle bir kutunun maksimum hacmini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[ht]
			\includegraphics[page=816,clip,trim=20.5mm 166.5mm 146mm 81mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		Şekildeki gibi kutunun uzunluk, genişlik ve yüksekliği (metre olarak) $x$, $y$ ve $z$ olsun. Kutunun hacmi
		\[V=xyz\]
		olur.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Kutunun dört yan yüzünün ve tabanının alanının
	\[2xz+2yz+xy=12\]
	oluşunu kullanarak $V$ yi yalnızca $x$ ve $y$ nin fonksiyonu olarak ifade edebiliriz.

	Bu eşitlikten $z$ yi çözersek
	\[ z=\frac{12-xy}{2(x+y)} \]
	buluruz. Bu nedenle, $V$ nin ifadesi
	\[V=xy\frac{12-xy}{2(x+y)}=\frac{12xy-x^2y^2}{2(x+y)}\]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Kısmi türevleri hesaplar ve
	\[\frac{\partial V}{\partial x}=\frac{y^2(12-2xy-x^2)}{2(x+y)^2}\qquad \frac{\partial V}{\partial y}=\frac{x^2(12-2xy-y^2)}{2(x+y)^2}\]
	buluruz. $V$ maksimum ise $\partial V/\partial x=\partial V/\partial y=0$ olur ancak $x=0$ veya $y=0$ olup $V=0$ bulunur. Bu nedenle,
	\[12-2xy-x^2=0\qquad 12-2xy-y^2=0\]
	denklemlerini çözmeliyiz. Bunlar, $x^2=y^2$ ve $x=y$ olmasını gerektirir. (Bu problemde $x$ ve $y$ nin her ikisinin de pozitif olması gerektiğine dikkat ediniz.)
	
	$x=y$, bu denklemlerden birinde yazılırsa $12-3x^2=0$ elde ederiz. Bu da,
	\[ x=2,\quad y=2,\quad \text{ve}\quad z=1  \]
	verir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bunun bir yerel maksimum verdiğini, ikici türev testini kullanarak gösterebiliriz, ya da problemin fiziksel doğası gereği bir maksimum hacim olması ve bunun bir kritik noktada olması gerektiğinden $x=2$, $y=2$ ve $z=1$ de ortaya çıktığını söyleyebiliriz. 

	Dolayısıyla, $V=2\cdot 2\cdot 1=4$ olur ve kutunun maksimum hacmi $4 \textrm{m}^3$ tür.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Mutlak Maksimum ve Minimum Değerler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Bir değişkenli bir $f$ fonksiyonu için uç değer teoremi, eğer $f$ bir $[a,b]$ kapalı aralığıda sürekli ise $f$ nin bir mutlak maksimum ve bir mutlak minimum değerinin olduğunu söyler.\medskip

Kapalı Aralık Yönteminden bunları, $f$ yi yalnızca kritik noktalarda değil, ayrıca $a$ ve $b$ uç noktalarında hesaplayarak bulduk.
\begin{block}{}
	İki değişkenli fonksiyonlar için de benzer bir durum vardır. Nasıl bir kapalı aralık uç noktalarını içeriyorsa $\mathds{R}^2$ de de bir \textbf{kapalı küme}, sınır noktalarını içeren bir kümedir.\medskip
	
	$(a,b)$ merkezli her daire hem $D$ ye ait olan hem de $D$ ye ait olmayan noktalar içeriyorsa $(a,b)$ noktası $D$ nin bir \textbf{sınır noktasıdır}.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Örneğin, $x^2+y^2=1$ çemberi içindeki ve üzerindeki tüm noktaları içeren
\[ D=\{(x,y)|x^2+y^2\leq 1\}\]
dairesi bir kapalı kümedir çünkü tüm sınır noktalarını (bunlar, $x^2+y^2=1$ çemberi üzerindeki noktalardır) içerir.\medskip

Ancak, bir tek sınır noktası bile dışarıda bırakıldıysa küme kapalı olmaz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=21mm 202mm 145mm 31mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\mathds{R}^2$ de bir \textbf{sınırlı küme} bir daire içinde kalan bir kümedir. Diğer bir deyişle kapsamı sonlu olan bir kümedir. Böylece, kapalı ve sınırlı küme terimleriyle uç değer teoreminin aşağıdaki iki boyutlu benzerini ifade edebiliriz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{İki Değişkenli Fonksiyonlar için Uç Değer Teoremi}
	$f$ fonksiyonu $\mathds{R}^2$ de kapalı ve sınırlı bir $D$ kümesinde sürekli ise, $f$ nin, $D$ nin bir $(x_1,y_1)$ ve $(x_2,y_2)$ noktasında $f(x_1,y_1)$ mutlak maksimum ve $f(x_2,y_2)$ mutlak minimum değeri vardır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Kapalı ve sınırlı bir $ D $ kümesinde sürekli bir $ f $ fonksiyonunun maksimum ve minimum değerlerini bulmak için aşağıdakiler uygulanır.
	\begin{enumerate}
		\item $f$ nin $D$ içindeki kritik noktalarında $ f $ nin değerlerini bulunuz.
		\item $f$ nin $D$ nin sınırındaki uç değerlerini bulunuz.
		\item Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}1} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}2} de bulunan en büyük değer mutlak maksimum, en küçük değer mutlak minimum değeridir.
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^2-2xy+2y$ fonksiyonunun
\[ D=\{(x,y)|0\leq x\leq 3,0\leq y \leq 2\} \]
dikdörtgenindeki mutlak maksimum ve mutlak minimum değerlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$f$ bir polinom olduğunda, kapalı ve sınırlı $D$ dikdörtgeninde süreklidir. Bu nedenle, $ f $ nin hem mutlak maksimumu hem de mutlak minimumunun olduğunu söyler.

Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}1} e göre kritik noktaları buluruz. Bunlar,
\[f_x=2x-2y=0\quad f_y=-2x+2=0\]
sağlandığında oluşur. Bu nedenle, tek kritik nokta $ (1,1) $ dir. $f$ nin oradaki değeri $f(1,1)=1$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=22mm 38mm 148mm 213.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
{\usebeamercolor[fg]{structure}2.} Adımda Şekilde gösterilen $L_1$, $L_2$, $L_3$ ve $L_4$ doğru parçalarından oluşan $D$ nin sınırında $f$ nin değerlerini inceleriz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=22mm 38mm 148mm 213.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$L_1$ üzerinde $y=0$ olduğundan
\[f(x,0)=x^2\qquad 0\leq x\leq3\]
olur. Bu, $x$ in artan bir fonksiyonu olduğundan minimum değeri $f(0,0)=0$ ve maksimum değeri $f(3,0)=9$ dur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=22mm 38mm 148mm 213.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$L_2$ üzerinde $x=3$ olduğundan
\[f(3,y)=9-4y\qquad 0\leq y\leq2\]
olur. Bu, $y$ nin azalan bir fonksiyonu olduğundan maksimum değeri $f(3,0)=9$ ve minimum değeri $f(3,2)=1$ dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=22mm 38mm 148mm 213.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$L_3$ üzerinde $y=2$ olduğudan
\[f(x,2)=x^2-4x+4 \qquad 0\leq x \leq 3\]
olur. Tek değişkenli fonksiyonlardaki yöntemler ile ya da $f(x,2)=(x-2)^2$ olduğu gözlemiyle bu fonksiyonun minimum değerinin $f(2,2)=0$ ve maksimum değerinin $f(0,2)=4$ olduğunu görürüz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=817,clip,trim=22mm 38mm 148mm 213.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Son olarak, $L_4$ üzerinde $x=0$ olduğundan
\[f(0,y)=2y \qquad 0\leq y \leq 2\]
olur ve maksimum değer $f(0,2)=4$ ve minimum değer $f(0,0)=0$ dır. Bu nedenle, sınırda $f$ nin maksimum değeri $4$ ve minimum değeri $0$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
{\usebeamercolor[fg]{structure}3.} Adımda, bu değerleri kritik noktadaki $f(1,1)=1$ değeri ike kıyaslarız ve $f$ nin $D$ deki maksimum değerinin $f(3,0)=9$ ve minimum değerinin $f(0,0)=f(2,2)=0$ olduğu sonucuna varırız. Şekilde, $f$ nin grafiği gösterilmektedir. \qedhere
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=818,clip,trim=20.5mm 191mm 145.5mm 49mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}